\item In éxitu Israël de Æ\textbf{gýp}to,~* domus Jacob de pópu\textit{lo} \textbf{bár}baro:

\item Facta est Judǽa sanctificátio \textbf{e}jus,~* Israël potés\textit{tas} \textbf{e}jus.

\item Mare vidit, et \textbf{fu}git:~* Jordánis convérsus est \textit{re}\textbf{trór}sum.

\item Montes exsultavérunt ut a\textbf{rí}etes,~* et colles sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item Quid est tibi, mare, quod fu\textbf{gís}ti:~* et tu, Jordánis, quia convérsus es \textit{re}\textbf{trór}sum?

\item Montes, exsultástis sicut a\textbf{rí}etes,~* et colles, sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item A fácie Dómini mota est \textbf{ter}ra,~* a fácie De\textit{i} \textbf{Ja}cob.

\item Qui convértit petram in stagna a\textbf{quá}rum,~* et rupem in fontes \textit{a}\textbf{quá}rum.

\item Non nobis, Dómine, non \textbf{no}bis:~* \rubric{(on incline la tête)} sed nómini tuo \textit{da} \textbf{gló}riam.

\item Super misericórdia tua, et veritáte \textbf{tu}a:~* nequándo dicant gentes: Ubi est Deus \textit{e}\textbf{ó}rum?

\item Deus autem noster in \textbf{cæ}lo:~* ómnia quæcúmque vólu\textit{it}, \textbf{fe}cit.

\item Simulácra géntium argéntum, et \textbf{au}rum,~* ópera mánu\textit{um} \textbf{hó}minum.

\item Os habent, et non lo\textbf{quén}tur:~* óculos habent, et non \textit{vi}\textbf{dé}bunt.

\item Aures habent, et non \textbf{áu}dient:~* nares habent, et non o\textit{do}\textbf{rá}bunt.

\item Manus habent, et non palpábunt:~+ pedes habent, et non ambu\textbf{lá}bunt:~* non clamábunt in gúttu\textit{re} \textbf{su}o.

\item Símiles illis fiant qui fáciunt \textbf{e}a:~* et omnes qui confídunt \textit{in} \textbf{e}is.

\item Domus Israël sperávit in \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Domus Aaron sperávit in \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Qui timent Dóminum, speravérunt in \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est.

\item Dóminus memor fuit \textbf{nos}tri:~* et benedí\textit{xit} \textbf{no}bis:

\item Benedíxit dómui \textbf{Is}raël:~* benedíxit dómu\textit{i} \textbf{A}aron.

\item Benedíxit ómnibus, qui timent \textbf{Dó}minum,~* pusíllis cum \textit{ma}\textbf{jó}ribus.

\item Adjíciat Dóminus \textbf{su}per vos:~* super vos, et super fíli\textit{os} \textbf{ves}tros.

\item Benedícti vos a \textbf{Dó}mino,~* qui fecit cælum, \textit{et} \textbf{ter}ram.

\item Cælum cæli \textbf{Dó}mino:~* terram autem dedit fíli\textit{is} \textbf{hó}minum.

\item Non mórtui laudábunt te, \textbf{Dó}mine:~* neque omnes, qui descéndunt in \textit{in}\textbf{fér}num.

\item Sed nos qui vívimus, benedícimus \textbf{Dó}mino,~* ex hoc nunc et usque \textit{in} \textbf{sǽ}culum.

\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
