\item Les cieux proclament la gloire de Dieu,~\psstar{} le firmament raconte l'ouvrage de ses mains.
\item Le jour au jour en livre le récit~\psstar{} et la nuit à la nuit en donne connaissance.
\item Pas de paroles dans ce récit,~\psstar{} pas de voix qui s'entende;
\item Mais sur toute la terre en paraît le message~\psstar{} et la nouvelle, aux limites du monde. 
\item Là, se trouve la demeure du soleil :~\pscross{} tel un époux, il paraît hors de sa tente,~\psstar{} il s'élance en conquérant joyeux.
\item Il paraît où commence le ciel,~\pscross{} il s'en va jusqu'où le ciel s'achève :~\psstar{} rien n'échappe à son ardeur.
\item La loi du Seigneur est parfaite, qui redonne vie ;~\psstar{} la charte du Seigneur est sûre, qui rend sages les simples.
\item Les préceptes du Seigneur sont droits, ils réjouissent le cœur ;~\psstar{} le commandement du Seigneur est limpide, il clarifie le regard.
\item La crainte qu'il inspire est pure, elle est là pour toujours ;~\psstar{} les décisions du Seigneur sont justes et vraiment équitables :
\item Plus désirables que l'or, qu'une masse d'or fin,~\psstar{} plus savoureuses que le miel qui coule des rayons.
\item Aussi ton serviteur en est illuminé ;~\psstar{} à les garder, il trouve son profit.
\item Qui peut discerner ses erreurs ?~\psstar{} Purifie-moi de celles qui m'échappent.
\item Préserve aussi ton serviteur de l'orgueil :~\psstar{} qu'il n'ait sur moi aucune emprise.
\item Alors je serai sans reproche,~\psstar{} pur d'un grand péché.
\item Accueille les paroles de ma bouche,~\psstar{} le murmure de mon cœur ;
\item Qu'ils parviennent devant toi, Seigneur,~\psstar{} mon rocher, mon défenseur !