\item Je bénirai le Seigneur en tout temps,~\psstar{} sa louange sans cesse à mes lèvres.
\item Je me glorifierai dans le Seigneur :~\psstar{} que les pauvres m'entendent et soient en fête !
\item Magnifiez avec moi le Seigneur,~\psstar{} exaltons tous ensemble son Nom.
\item Je cherche le Seigneur, il me répond :~\psstar{} de toutes mes frayeurs, il me délivre.
\item Qui regarde vers lui resplendira,~\psstar{} sans ombre ni trouble au visage.
\item Un pauvre crie ; le Seigneur entend :~\psstar{} il le sauve de toutes ses angoisses.
\item L'ange du Seigneur campe à l'entour~\psstar{} pour libérer ceux qui le craignent.
\item Goûtez et voyez : le Seigneur est bon !~\psstar{} Heureux qui trouve en lui son refuge !
\item Saints du Seigneur, adorez-le :~\psstar{} rien ne manque à ceux qui le craignent.
\item Des riches ont tout perdu, ils ont faim ;~\psstar{} qui cherche le Seigneur ne manquera d'aucun bien.
\item Venez, mes fils, écoutez-moi,~\psstar{} que je vous enseigne la crainte du Seigneur.
\item Qui donc aime la vie~\psstar{} et désire les jours où il verra le bonheur ?
\item Garde ta langue du mal~\psstar{} et tes lèvres des paroles perfides.
\item Évite le mal, fais ce qui est bien,~\psstar{} poursuis la paix, recherche-la.
\item Le Seigneur regarde les justes,~\psstar{} il écoute, attentif à leurs cris.
\item Le Seigneur affronte les méchants~\psstar{} pour effacer de la terre leur mémoire.
\item Le Seigneur entend ceux qui l'appellent :~\psstar{} de toutes leurs angoisses, il les délivre.
\item Il est proche du cœur brisé,~\psstar{} il sauve l'esprit abattu.
\item Malheur sur malheur pour le juste,~\psstar{} mais le Seigneur chaque fois le délivre.
\item Il veille sur chacun de ses os :~\psstar{} pas un ne sera brisé.
\item Le mal tuera les méchants ;~\psstar{} ils seront châtiés d'avoir haï le juste.
\item Le Seigneur rachètera ses serviteurs :~\psstar{} pas de châtiment pour qui trouve en lui son refuge.