\item D'heureuses paroles jaillissent de mon cœur~\pscross{} quand je dis mes poèmes pour le roi~\psstar{} d'une langue aussi vive que la plume du scribe !
\item Tu es beau, comme aucun des enfants de l'homme,~\pscross{} la grâce est répandue sur tes lèvres :~\psstar{} oui, Dieu te bénit pour toujours.
\item Guerrier valeureux, porte l'épée de noblesse et d'honneur !~\psstar{} Ton honneur, c'est de courir au combat 
\item Pour la justice, la clémence et la vérité.~\psstar{} Ta main jettera la stupeur, les flèches qui déchirent ; 
\item Sous tes coups, les peuples s'abattront,~\psstar{} les ennemis du roi, frappés en plein cœur.
\item Ton trône est divin, un trône éternel ;~\pscross{} ton sceptre royal est sceptre de droiture :~\psstar{} tu aimes la justice, tu réprouves le mal. 
\item Oui, Dieu, ton Dieu t'a consacré~\psstar{} d'une onction de joie, comme aucun de tes semblables ;
\item La myrrhe et l'aloès parfument ton vêtement.~\psstar{} Des palais d'ivoire, la musique t'enchante.
\item Parmi tes bien-aimées sont des filles de roi ;~\psstar{} à ta droite, la préférée, sous les ors d'Ophir.
\item Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille ;~\psstar{} oublie ton peuple et la maison de ton père :
\item Le roi sera séduit par ta beauté.~\psstar{} Il est ton Seigneur : prosterne-toi devant lui.
\item Alors, fille de Tyr, les plus riches du peuple,~\psstar{} chargés de présents, quêteront ton sourire.
\item Fille de roi, elle est là, dans sa gloire,~\psstar{} vêtue d'étoffes d'or ;
\item On la conduit, toute parée, vers le roi.~\psstar{} Des jeunes filles, ses compagnes, lui font cortège ;
\item On les conduit parmi les chants de fête :~\psstar{} elles entrent au palais du roi.
\item À la place de tes pères se lèveront tes fils ;~\psstar{} sur toute la terre tu feras d'eux des princes.
\item Je ferai vivre ton Nom pour les âges des âges :~\psstar{} que les peuples te rendent grâce, toujours, à jamais !
