\item Venez, crions de joie pour le Seigneur,~\psstar{} acclamons notre Rocher, notre salut !
\item Allons jusqu'à lui en rendant grâce,~\psstar{} par nos hymnes de fête acclamons-le ! \rubric{Invitatoire}
\item Oui, le grand Dieu, c'est le Seigneur,~\psstar{} le grand roi au-dessus de tous les dieux :
\item Il tient en main les profondeurs de la terre,~\psstar{} et les sommets des montagnes sont à lui ; \rubric{2\textsuperscript{e} partie de l'Inv.}
\item À lui la mer, c'est lui qui l'a faite,~\psstar{} et les terres, car ses mains les ont pétries.
\item Entrez, inclinez-vous, prosternez-vous,~\psstar{} adorons le Seigneur qui nous a faits.
\item Oui, il est notre Dieu ;~\pscross{} nous sommes le peuple qu'il conduit,~\psstar{} le troupeau guidé par sa main. \rubric{Invitatoire}
\item Aujourd'hui écouterez-vous sa parole ?~\pscross{} « Ne fermez pas votre cœur comme au désert,~\psstar{} comme au jour de tentation et de défi,
\item Où vos pères m'ont tenté et provoqué,~\psstar{} et pourtant ils avaient vu mon exploit. \rubric{2\textsuperscript{e} partie de l'Inv.}
\item « Quarante ans leur génération m'a déçu,~\pscross{} et j'ai dit : Ce peuple a le cœur égaré,~\psstar{} il n'a pas connu mes chemins.
\item Dans ma colère, j'en ai fait le serment :~\psstar{} Jamais ils n'entreront dans mon repos. » \rubric{Invitatoire}
\item Gloire au Père, au Fils,~\psstar{} et au Saint-Esprit,
\item Comme il était au commencement, maintenant et toujours,~\psstar{} dans les siècles des siècles. Amen. \rubric{2\textsuperscript{e} partie de l'Inv., puis Inv. entier.}
