\item Venez, chantons avec allégresse au Seigneur, faisons monter l'expression d'une joie vers Dieu, notre salut. Hâtons-nous de nous présenter devant lui avec des louanges et, dans des psaumes célébrons sa gloire. \rubric{Antienne}
\item Parce que le Seigneur est le grand Dieu; le grand Roi au dessus de tous les dieux; parce que le Seigneur ne repoussera pas son peuple; parce que dans sa main sont tous les confins de la terre et que son regard domine les cimes des montagnes. \rubric{Deuxième partie de l'\aarub}
\item Parce qu'à lui est la mer, et que c'est lui-même qui l'a faite, et que ses mains ont formé le continent. \rubric{(à genoux)} Venez, adorons, prosternons-nous devant Dieu, et pleurons devant le Seigneur qui nous a faits, parce que lui-même est le Seigneur notre Dieu, et que nous sommes son peuple et les brebis de son pâturage. \rubric{Antienne}
\item {[Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez pas vos cœurs,]} comme il arriva à vos pères dans l'exaspération au jour de la tentation dans le désert, alors qu'ils me tentèrent, m'éprouvèrent et virent mes œuvres. \rubric{Deuxième partie de l'\aarub}
\item Pendant quarante ans, j'ai été proche de cette génération et j'ai dit: Toujours ils errent de cœur; et eux, ils n'ont point connu mes voies: et je leur ai juré dans ma colère, s'ils entreront dans mon repos. \rubric{Antienne}
\item Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit. Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen. \rubric{Deuxième partie, puis toute l'\aarub}