\documentclass[10pt, twoside, french]{article}

\input{common_headers}

\begin{document}

\largetitle{1\textsuperscript{er} dimanche de l'Avent\\à Vêpres}

\vfill

\smalltitle{Commencement de l'Office}

\smallscore{DIA_festivus}{}{}
~\\
\translation{\vv Dieu \cc venez à mon aide. \rr Seigneur, hâtez-vous de me secourir. Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit, comme il était au commencement, maintenant et toujours, et dans les siècles des siècles. Ainsi soit-il. Alléluia.}

\newpage

\gscore{A1F1A1}{A}{1}
\translation{En ce jour-là, les montagnes distilleront la douceur, et les collines feront couler le lait et le miel, alléluia.}
\psalmus{109}{8}
\rubric{On répète l'antienne, et on fait ainsi après chaque psaume.}
\gscore{A1F1A2}{A}{2}
\translation{Réjouis-toi, fille de Sion, et tressaille d’une joie parfaite, fille de Jérusalem, alléluia.}
\psalmus{110}{8}
\gscore{A1F1A3}{A}{3}
\translation{Voici que le Seigneur viendra, et tous ses Saints avec lui, et il y aura en ce jour-là une grande lumière, alléluia.}
\psalmus{111}{5}
\gscore{A1F1A4}{A}{4}
\translation{Vous tous qui avez soif, venez vers les eaux : cherchez le Seigneur, tandis qu’on peut le trouver, alléluia.}
\newpage
\psalmus{112}{7}
\gscore{A1F1A5}{A}{5}
\translation{Voici que viendra un grand prophète, et lui-même renouvellera Jérusalem, alléluia.}
\psalmus{113}{4}

\newpage

\capitulum{Rm 13: 11}{Fratres: Hora est jam nos de somno súr\textit{gere:}~\pscross{} nunc enim própior est \textit{nostra} \textbf{sa}lus,~\psstar{} quam cum cre\textbf{dí}dimus.}{Mes frères : c’est l’heure de nous réveiller enfin du sommeil ; car maintenant le salut est plus près de nous que lorsque nous avons embrassé la foi.}

\hymnus{A1F1VH}{Bienfaisant Créateur des Cieux,\\
lumière éternelle des croyants,\\
Rédempteur de tous les hommes,\\
ô Jésus, écoutez les vœux de ceux qui vous prient.\\
\\
Afin d’empêcher la terre\\
de périr par les pièges du démon, dans l’élan\\
de votre amour, vous vous êtes fait\\
le remède des maux de ce monde coupable.\\
\\
Pour expier, sur la croix,\\
le crime commun des hommes,\\
ô victime innocente,\\
vous sortez de l’auguste sein de la Vierge.\\
\\
A la vue de votre gloire et de votre puissance,\\
et dès que votre nom se fait entendre,\\
au Ciel et dans les enfers\\
tout fléchit le genou avec crainte.\\
\\
Juge souverain du dernier jour,\\
nous vous en supplions,\\
daignez nous défendre de nos ennemis,\\
par les armes de la grâce céleste.\\
\\
Puissance, honneur, louange et gloire\\
à Dieu le Père et à son Fils,\\
ainsi qu’au saint Consolateur\\
dans les siècles des siècles.}

\smalltitle{Verset}
\versiculus{Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant justum.}{Aperiátur terra, et gérminet Salvatórem.}{Cieux, répandez la rosée et que les nuées fassent pleuvoir le Juste.}{Que la terre s’ouvre et germe le Sauveur.}

\pagebreak

\gscore{A1F1AM}{A}{}
\translation{Ne craignez point, Marie ; vous avez trouvé grâce devant Dieu : voici que vous concevrez et enfanterez un fils, alléluia.}
\magnificat{8}
\gscore{A1F1AM_nops}{A}{}

\smalltitle{Conclusion}

\versiculus{Dóminus vobíscum.}{Et cum spíritu tuo.}{Le Seigneur soit avec vous.}{Et avec votre esprit.}

\oratio{Excita, quǽsumus, Dómine, poténtiam tuam, et veni:~\pscross{} ut ab imminéntibus peccatórum nostrórum perículis, te mereámur protegénte éripi,~\psstar{} te liberánte salvári: Qui vivis et regnas cum Deo Patre, in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.}{Réveillez votre puissance, Seigneur et venez, pour que, dans le grand péril où nous sommes à cause de nos péchés, nous puissions trouver en vous le défenseur qui nous délivre et le libérateur qui nous sauve. Vous qui étant Dieu, vivez et régnez dans l'unité du Saint-Esprit, Dieu, pour les siècles des siècles.}

\versiculus{Dóminus vobíscum.}{Et cum spíritu tuo.}{Le Seigneur soit avec vous.}{Et avec votre esprit.}

\smallscore{ORBDVA}{}{}
\translation{\vv Bénissons le Seigneur. \rr Nous rendons grâces à Dieu.}
\versiculus{Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace.}{Amen.}{Que par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles trépassés reposent en paix.}{Ainsi soit-il.}


\end{document}