\item Vers toi, Seigneur, j'élève mon âme,~\psstar{} vers toi, mon Dieu.

\item Je m'appuie sur toi : épargne-moi la honte ;~\psstar{} ne laisse pas triompher mon ennemi.

\item Pour qui espère en toi, pas de honte,~\psstar{} mais honte et déception pour qui trahit.

\item Seigneur, enseigne-moi tes voies,~\psstar{} fais-moi connaître ta route.

\item Dirige-moi par ta vérité, enseigne-moi,~\psstar{} car tu es le Dieu qui me sauve.

\item C'est toi que j'espère tout le jour~\psstar{} en raison de ta bonté, Seigneur.

\item Rappelle-toi, Seigneur, ta tendresse,~\psstar{} ton amour qui est de toujours.

\item Oublie les révoltes, les péchés de ma jeunesse ;~\psstar{} dans ton amour, ne m'oublie pas.

\item Il est droit, il est bon, le Seigneur,~\psstar{} lui qui montre aux pécheurs le chemin.

\item Sa justice dirige les humbles,~\psstar{} il enseigne aux humbles son chemin.

\item Les voies du Seigneur sont amour et vérité~\psstar{} pour qui veille à son alliance et à ses lois.

\item À cause de ton Nom, Seigneur,~\psstar{} pardonne ma faute : elle est grande.

\item Est-il un homme qui craigne le Seigneur ?~\psstar{} Dieu lui montre le chemin qu'il doit prendre.

\item Son âme habitera le bonheur,~\psstar{} ses descendants posséderont la terre.

\item Le secret du Seigneur est pour ceux qui le craignent ;~\psstar{} à ceux-là, il fait connaître son alliance.

\item J'ai les yeux tournés vers le Seigneur :~\psstar{} il tirera mes pieds du filet.

\item Regarde, et prends pitié de moi,~\psstar{} de moi qui suis seul et misérable.

\item L'angoisse grandit dans mon cœur :~\psstar{} tire-moi de ma détresse.

\item Vois ma misère et ma peine,~\psstar{} \\enlève tous mes péchés.

\item Vois mes ennemis si nombreux,~\psstar{} la haine violente qu'ils me portent.

\item Garde mon âme, délivre-moi ;~\psstar{} je m'abrite en toi : épargne-moi la honte.

\item Droiture et perfection veillent sur moi,~\psstar{} sur moi qui t'espère !

\item Libère Israël, ô mon Dieu,~\psstar{} de toutes ses angoisses !

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.