\item Le Seigneur est ma lumière et mon salut ;~\psstar{} de qui aurais-je crainte ?

\item Le Seigneur est le rempart de ma vie ;~\psstar{} devant qui tremblerais-je ?

\item Si des méchants s'avancent contre moi~\psstar{} pour me déchirer,

\item Ce sont eux, mes ennemis, mes adversaires,~\psstar{} qui perdent pied et succombent.

\item Qu'une armée se déploie devant moi,~\psstar{} mon cœur est sans crainte ;

\item Que la bataille s'engage contre moi,~\psstar{} je garde confiance.

\item J'ai demandé une chose au Seigneur,~\psstar{} la seule que je cherche :

\item Habiter la maison du Seigneur~\psstar{} tous les jours de ma vie,

\item Pour admirer le Seigneur dans sa beauté~\psstar{} et m'attacher à son temple.

\item Oui, il me réserve un lieu sûr~\psstar{} au jour du malheur ;

\item il me cache au plus secret de sa tente,~\psstar{} il m'élève sur le roc.

\item Maintenant je relève la tête~\psstar{} devant mes ennemis.

\item J'irai célébrer dans sa tente le sacrifice d'ovation ;~\psstar{} je chanterai, je fêterai le Seigneur.

\item Écoute, Seigneur, je t'appelle !~\psstar{} Pitié ! Réponds-moi !

\item Mon cœur m'a redit ta parole :~\psstar{} «\,Cherchez ma face.\,»

\item C'est ta face, Seigneur, que je cherche :~\psstar{} ne me cache pas ta face.

\item N'écarte pas ton serviteur avec colère :~\psstar{} tu restes mon secours.

\item Ne me laisse pas, ne m'abandonne pas,~\psstar{} Dieu, mon salut !

\item Mon père et ma mère m'abandonnent ;~\psstar{} le Seigneur me reçoit.

\item Enseigne-moi ton chemin, Seigneur,~\psstar{} conduis-moi par des routes sûres,

\item Malgré ceux qui me guettent.~\psstar{} Ne me livre pas à la merci de l'adversaire :

\item Contre moi se sont levés de faux témoins~\psstar{} qui soufflent la violence.

\item Mais j'en suis sûr, je verrai les bontés du Seigneur~\psstar{} sur la terre des vivants.~\psstar{}

\item «\,Espère le Seigneur, sois fort et prends courage ;~\psstar{} espère le Seigneur.\,»

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.