\item D'un grand espoir j'espérais le Seigneur :~\psstar{} il s'est penché vers moi pour entendre mon cri.

\item Il m'a tiré de l'horreur du gouffre, de la vase et de la boue ;~\psstar{} il m'a fait reprendre pied sur le roc, il a raffermi mes pas.

\item Dans ma bouche il a mis un chant nouveau, une louange à notre Dieu.~\psstar{} Beaucoup d'hommes verront, ils craindront, ils auront foi dans le Seigneur.

\item Heureux est l'homme qui met sa foi dans le Seigneur~\psstar{} et ne va pas du côté des violents, dans le parti des traîtres.

\item Tu as fait pour nous tant de choses, toi, Seigneur mon Dieu !~\psstar{} Tant de projets et de merveilles : non, tu n'as point d'égal ! 

\item Je les dis, je les redis encore ;~\psstar{} mais leur nombre est trop grand !

\item Tu ne voulais ni offrande ni sacrifice, tu as ouvert mes oreilles ;~\psstar{} tu ne demandais ni holocauste ni victime,

\item alors j'ai dit : «\,Voici, je viens.

\item «\,Dans le livre, est écrit pour moi ce que tu veux que je fasse.~\psstar{} Mon Dieu, voilà ce que j'aime : ta loi me tient aux entrailles.\,»

\item J'annonce la justice dans la grande assemblée ;~\psstar{} vois, je ne retiens pas mes lèvres, Seigneur, tu le sais.

\item Je n'ai pas enfoui ta justice au fond de mon cœur,~† je n'ai pas caché ta fidélité, ton salut ;~\psstar{} j'ai dit ton amour et ta vérité à la grande assemblée.

\item Toi, Seigneur, ne retiens pas loin de moi ta tendresse ;~\psstar{} que ton amour et ta vérité sans cesse me gardent !

\item Les malheurs m'ont assailli :~\psstar{} leur nombre m'échappe ! 

\item Mes péchés m'ont accablé : ils m'enlèvent la vue !~\psstar{} Plus nombreux que les cheveux de ma tête, ils me font perdre cœur.

\item Daigne, Seigneur, me délivrer ; Seigneur, viens vite à mon secours !~\psstar{} Qu'ils soient tous humiliés, déshonorés, ceux qui s'en prennent à ma vie !

\item Qu'ils reculent, couverts de honte, ceux qui cherchent mon malheur ;~\psstar{} que l'humiliation les écrase, ceux qui me disent : «\,C'est bien fait !\,»

\item Mais tu seras l'allégresse et la joie de tous ceux qui te cherchent ;~\psstar{} toujours ils rediront : «\,Le Seigneur est grand !\,» ceux qui aiment ton salut.

\item Je suis pauvre et malheureux, mais le Seigneur pense à moi.~\psstar{} Tu es mon secours, mon libérateur : mon Dieu, ne tarde pas !

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.