\item Sitívit ánima mea ad Deum fortem \textbf{vi}vum:~* quando véniam, et apparébo ante fáci\textit{em} \textbf{De}i?

\item Fuérunt mihi lácrimæ meæ panes die ac \textbf{noc}te:~* dum dícitur mihi quotídie: Ubi est De\textit{us} \textbf{tu}us?

\item Hæc recordátus sum, et effúdi in me ánimam \textbf{me}am:~* quóniam transíbo in locum tabernáculi admirábilis, usque ad do\textit{mum} \textbf{De}i.

\item In voce exsultatiónis, et confessi\textbf{ó}nis:~* sonus e\textit{pu}\textbf{lán}tis.

\item Quare tristis es, ánima \textbf{me}a?~* et quare \textit{con}\textbf{túr}bas me?

\item Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor \textbf{il}li:~* salutáre vultus mei, et De\textit{us} \textbf{me}us.

\item Ad meípsum ánima mea contur\textbf{bá}ta est:~* proptérea memor ero tui de terra Jordánis, et Hermóniim a mon\textit{te} \textbf{mó}dico.

\item Abýssus abýssum \textbf{ín}vocat,~* in voce cataractárum \textit{tu}\textbf{á}rum.

\item Omnia excélsa tua, et fluctus \textbf{tu}i~* super me trans\textit{i}\textbf{é}runt.

\item In die mandávit Dóminus misericórdiam \textbf{su}am:~* et nocte cánti\textit{cum} \textbf{e}jus.

\item Apud me orátio Deo vitæ \textbf{me}æ,~* dicam Deo: Suscép\textit{tor} \textbf{me}us es.

\item Quare oblítus es \textbf{me}i?~* et quare contristátus incédo, dum afflígit me in\textit{i}\textbf{mí}cus?

\item Dum confringúntur ossa \textbf{me}a,~* exprobravérunt mihi qui tríbulant me inimí\textit{ci} \textbf{me}i.

\item Dum dicunt mihi per síngulos dies: Ubi est Deus \textbf{tu}us?~* quare tristis es, ánima mea? et quare \textit{con}\textbf{túr}bas me?

\item Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor \textbf{il}li:~* salutáre vultus mei, et De\textit{us} \textbf{me}us.

\item Réquiem æ\textbf{tér}nam~* dona e\textit{is}, \textbf{Dó}mine.

\item Et lux per\textbf{pé}tua~* lúce\textit{at} \textbf{e}is.