\item Pitié pour moi, mon Dieu, dans ton amour,~\psstar{} selon ta grande miséricorde, efface mon péché.

\item Lave-moi tout entier de ma faute,~\psstar{} purifie-moi de mon offense.

\item Oui, je connais mon péché,~\psstar{} ma faute est toujours devant moi.

\item Contre toi, et toi seul, j'ai péché,~\psstar{} ce qui est mal à tes yeux, je l'ai fait.

\item Ainsi, tu peux parler et montrer ta justice,~\psstar{} être juge et montrer ta victoire.

\item Moi, je suis né dans la faute,~\psstar{} j'étais pécheur dès le sein de ma mère.

\item Mais tu veux au fond de moi la vérité ;~\psstar{} dans le secret, tu m'apprends la sagesse.

\item Purifie-moi avec l'hysope, et je serai pur ;~\psstar{} lave-moi et je serai blanc, plus que la neige.

\item Fais que j'entende les chants et la fête :~\psstar{} ils danseront, les os que tu broyais.

\item Détourne ta face de mes fautes,~\psstar{} enlève tous mes péchés.

\item Crée en moi un cœur pur, ô mon Dieu,~\psstar{} renouvelle et raffermis au fond de moi mon esprit.

\item Ne me chasse pas loin de ta face,~\psstar{} ne me reprends pas ton esprit saint.

\item Rends-moi la joie d'être sauvé ;~\psstar{} que l'esprit généreux me soutienne.

\item Aux pécheurs, j'enseignerai tes chemins ;~\psstar{} vers toi, reviendront les égarés.

\item Libère-moi du sang versé, Dieu, mon Dieu sauveur,~\psstar{} et ma langue acclamera ta justice.

\item Seigneur, ouvre mes lèvres,~\psstar{} et ma bouche annoncera ta louange.

\item Si j'offre un sacrifice, tu n'en veux pas,~\psstar{} tu n'acceptes pas d'holocauste.

\item Le sacrifice qui plaît à Dieu, c'est un esprit brisé ;~\psstar{} tu ne repousses pas, ô mon Dieu, un cœur brisé et broyé.

\item Accorde à Sion le bonheur,~\psstar{} relève les murs de Jérusalem.

\item Alors tu accepteras de justes sacrifices, oblations et holocaustes ;~\psstar{} alors on offrira des taureaux sur ton autel.

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.