\item Et secúndum multitúdinem miserati\textbf{ó}num tu\textbf{á}rum,~\psstar{} dele iniqui\textit{tá}\textit{tem} \textbf{me}am.

\item Amplius lava me ab iniqui\textbf{tá}te \textbf{me}a:~\psstar{} et a peccáto \textit{me}\textit{o} \textbf{mun}da me.

\item Quóniam iniquitátem meam \textbf{e}go co\textbf{gnós}co:~\psstar{} et peccátum meum contra \textit{me} \textit{est} \textbf{sem}per.

\item Tibi soli peccávi, et malum \textbf{co}ram te \textbf{fe}ci:~\psstar{} ut justificéris in sermónibus tuis, et vincas cum \textit{ju}\textit{di}\textbf{cá}ris.

\item Ecce enim in iniquitáti\textbf{bus} con\textbf{cép}tus sum:~\psstar{} et in peccátis concépit me \textit{ma}\textit{ter} \textbf{me}a.

\item Ecce enim veritátem \textbf{di}le\textbf{xís}ti:~\psstar{} incérta et occúlta sapiéntiæ tuæ manifes\textit{tás}\textit{ti} \textbf{mi}hi.

\item Aspérges me hyssópo, \textbf{et} mun\textbf{dá}bor:~\psstar{} lavábis me, et super nivem \textit{de}\textit{al}\textbf{bá}bor.

\item Audítui meo dabis gáudium \textbf{et} læ\textbf{tí}tiam:~\psstar{} et exsultábunt ossa hu\textit{mi}\textit{li}\textbf{á}ta.

\item Avérte fáciem tuam a pec\textbf{cá}tis \textbf{me}is:~\psstar{} et omnes iniquitátes \textit{me}\textit{as} \textbf{de}le.

\item Cor mundum crea \textbf{in} me, \textbf{De}us:~\psstar{} et spíritum rectum ínnova in viscé\textit{ri}\textit{bus} \textbf{me}is.

\item Ne projícias me a \textbf{fá}cie \textbf{tu}a:~\psstar{} et spíritum sanctum tuum ne áu\textit{fe}\textit{ras} \textbf{a} me.

\item Redde mihi lætítiam salu\textbf{tá}ris \textbf{tu}i:~\psstar{} et spíritu principá\textit{li} \textit{con}\textbf{fír}ma me.

\item Docébo iníquos \textbf{vi}as \textbf{tu}as:~\psstar{} et ímpii ad te \textit{con}\textit{ver}\textbf{tén}tur.

\item Líbera me de sanguínibus, Deus, Deus sa\textbf{lú}tis \textbf{me}æ:~\psstar{} et exsultábit lingua mea justí\textit{ti}\textit{am} \textbf{tu}am.

\item Dómine, lábia \textbf{me}a a\textbf{pé}ries:~\psstar{} et os meum annuntiábit \textit{lau}\textit{dem} \textbf{tu}am.

\item Quóniam si voluísses sacrifícium, de\textbf{dís}sem \textbf{ú}tique:~\psstar{} holocáustis non \textit{de}\textit{lec}\textbf{tá}beris.

\item Sacrifícium Deo spíritus con\textbf{tri}bu\textbf{lá}tus:~\psstar{} cor contrítum et humiliátum, Deus, \textit{non} \textit{de}\textbf{spí}cies.

\item Benígne fac, Dómine, in bona voluntáte \textbf{tu}a \textbf{Si}on:~\psstar{} ut ædificéntur mu\textit{ri} \textit{Je}\textbf{rú}salem.

\item Tunc acceptábis sacrifícium justítiæ, oblatiónes, et \textbf{ho}lo\textbf{cáus}ta:~\psstar{} tunc impónent super altáre \textit{tu}\textit{um} \textbf{ví}tulos.

\item Réqui\textbf{em} æ\textbf{tér}nam~\psstar{} dona \textit{e}\textit{is}, \textbf{Dó}mine.

\item Et \textbf{lux} per\textbf{pé}tua~\psstar{} lú\textit{ce}\textit{at} \textbf{e}is.