\item Il est beau de te louer, Dieu, dans Sion,~\psstar{} de tenir ses promesses envers toi qui écoutes la prière.

\item Jusqu'à toi vient toute chair avec son poids de péché ;~\psstar{} nos fautes ont dominé sur nous : toi, tu les pardonnes.

\item Heureux ton invité, ton élu : il habite ta demeure !~\psstar{} Les biens de ta maison nous rassasient, les dons sacrés de ton temple !

\item Ta justice nous répond par des prodiges, Dieu notre sauveur,~\psstar{} espoir des horizons de la terre et des rives lointaines.

\item Sa force enracine les montagnes, il s'entoure de puissance ;~\psstar{} il apaise le vacarme des mers, le vacarme de leurs flots et la rumeur des peuples.

\item Les habitants des bouts du monde sont pris d'effroi à la vue de tes signes ;~\psstar{} aux portes du levant et du couchant tu fais jaillir des cris de joie.

\item Tu visites la terre et tu l'abreuves, tu la combles de richesses ;~\psstar{} les ruisseaux de Dieu regorgent d'eau : tu prépares les moissons. 

\item Ainsi, tu prépares la terre, tu arroses les sillons ;~\psstar{} tu aplanis le sol, tu le détrempes sous les pluies, tu bénis les semailles.

\item Tu couronnes une année de bienfaits ;~\psstar{} sur ton passage, ruisselle l'abondance.

\item Au désert, les pâturages ruissellent,~\psstar{} les collines débordent d'allégresse.

\item Les herbages se parent de troupeaux~† et les plaines se couvrent de blé.~\psstar{} Tout exulte et chante !

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.