\item Exáudi oratiónem \textbf{me}am:~\psstar{} ad te omnis \textit{ca}\textit{ro} \textbf{vé}niet.

\item Verba iniquórum prævaluérunt \textbf{su}per nos:~\psstar{} et impietátibus nostris tu pro\textit{pi}\textit{ti}\textbf{á}beris.

\item Beátus quem elegísti et assump\textbf{sís}ti:~\psstar{} inhabitábit in á\textit{tri}\textit{is} \textbf{tu}is.

\item Replébimur in bonis domus tuæ, sanctum est templum \textbf{tu}um:~\psstar{} mirábile in \textit{æ}\textit{qui}\textbf{tá}te.

\item Exáudi nos, Deus salutáris \textbf{nos}ter:~\psstar{} spes ómnium fínium terræ et in \textit{ma}\textit{ri} \textbf{lon}ge.

\item Prǽparans montes in virtúte tua, accínctus pot\textbf{én}tia:~\psstar{} qui contúrbas profúndum maris sonum flúc\textit{tu}\textit{um} \textbf{e}jus.

\item Turbabúntur gentes, et timébunt qui hábitant términos a signis \textbf{tu}is:~\psstar{} éxitus matutíni, et véspere \textit{de}\textit{lec}\textbf{tá}bis.

\item Visitásti terram, et inebriásti \textbf{e}am:~\psstar{} multiplicásti locuple\textit{tá}\textit{re} \textbf{e}am.

\item Flumen Dei replétum est aquis; parásti cibum il\textbf{ló}rum:~\psstar{} quóniam ita est præpará\textit{ti}\textit{o} \textbf{e}jus.

\item Rivos ejus inébria, multíplica genímina \textbf{e}jus:~\psstar{} in stillicídiis ejus lætá\textit{bi}\textit{tur} \textbf{gér}minans.

\item Benedíces corónæ anni benignitátis \textbf{tu}æ:~\psstar{} et campi tui replebúntur \textit{u}\textit{ber}\textbf{tá}te.

\item Pinguéscent speciósa de\textbf{sér}ti:~\psstar{} et exsultatióne colles \textit{ac}\textit{cin}\textbf{gén}tur.

\item Indúti sunt aríetes óvium et valles abundábunt fru\textbf{mén}to:~\psstar{} clamábunt, étenim \textit{hym}\textit{num} \textbf{di}cent.

\item Réquiem æ\textbf{tér}nam~\psstar{} dona \textit{e}\textit{is}, \textbf{Dó}mine.

\item Et lux per\textbf{pé}tua~\psstar{} lú\textit{ce}\textit{at} \textbf{e}is.