\item Seigneur mon Dieu, tu es mon refuge !~\psstar{} On me poursuit : sauve-moi, délivre-moi !

\item Sinon ils vont m'égorger, tous ces fauves,~\psstar{} me déchirer, sans que personne me délivre.

\item Seigneur mon Dieu, si j'ai fait cela,~\psstar{} si j'ai vraiment un crime sur les mains,

\item Si j'ai causé du tort à mon allié~\psstar{} en épargnant son adversaire,

\item Que l'ennemi me poursuive, qu'il m'atteigne,~† qu'il foule au sol ma vie~\psstar{} et livre ma gloire à la poussière.

\item Dans ta colère, Seigneur, lève-toi,~† domine mes adversaires en furie,~\psstar{} réveille-toi pour me défendre et prononcer ta sentence.

\item Une assemblée de peuples t'environne :~† reprends ta place au-dessus d'elle, Seigneur qui arbitres les nations.

\item Juge-moi, Seigneur, sur ma justice :~\psstar{} mon innocence parle pour moi.

\item Mets fin à la rage des impies, affermis le juste,~\psstar{} toi qui scrutes les cœurs et les reins, Dieu, le juste.

\item J'aurai mon bouclier auprès de Dieu,~\psstar{} le sauveur des cœurs droits.

\item Dieu juge avec justice ;~\psstar{} Dieu menace chaque jour l'homme qui ne se reprend pas.

\item Le méchant affûte son épée,~\psstar{} il tend son arc et le tient prêt.

\item Il se prépare des engins de mort ;~\psstar{} de ses flèches, il fait des brandons.

\item Qui conçoit le mal et couve le crime~\psstar{} enfantera le mensonge.

\item Qui ouvre une fosse et la creuse~\psstar{} tombera dans le trou qu'il a fait.

\item Son mauvais coup lui revient sur la tête,~\psstar{} sa violence retombe sur son crâne.

\item Je rendrai grâce au Seigneur pour sa justice,~\psstar{} je chanterai le Nom du Seigneur, le Très-Haut.

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~\psstar{} et fais luire pour eux la lumière sans déclin.