\item Je disais : Au milieu de mes jours, je m’en vais ;~* j’ai ma place entre les morts pour la fin de mes années.

\item Je disais : Je ne verrai pas le Seigneur sur la terre des vivants,~* plus un visage d’homme parmi les habitants du monde !

\item Ma demeure m’est enlevée, arrachée,~* comme une tente de berger.

\item Tel un tisserand, j’ai dévidé ma vie :~* le fil est tranché.

\item Du jour à la nuit, tu m’achèves ;~* j’ai crié jusqu’au matin.

\item Comme un lion, il a broyé tous mes os.~* Du jour à la nuit, tu m’achèves. 

\item Comme l’hirondelle, je crie ;~* je gémis comme la colombe.

\item À regarder là-haut, mes yeux faiblissent.~* Seigneur, je défaille ! Sois mon soutien !

\item Que lui dirai-je pour qu’il me réponde, à lui qui agit ?~* J’irais, errant au long de mes années avec mon amertume ?

\item « Le Seigneur est auprès d’eux : ils vivront !~* Tout ce qui vit en eux vit de son esprit ! »

\item Oui, tu me guériras, tu me feras vivre :~* voici que mon amertume se change en paix.

\item Et toi, tu t’es attaché à mon âme,~† tu me tires du néant de l’abîme.~* Tu as jeté, loin derrière toi, tous mes péchés.

\item La mort ne peut te rendre grâce,~* ni le séjour des morts, te louer.

\item Ils n’espèrent plus ta fidélité,~* ceux qui descendent dans la fosse.

\item Le vivant, le vivant, lui, te rend grâce, comme moi, aujourd’hui.~* Et le père à ses enfants montrera ta fidélité.

\item Seigneur, viens me sauver !~† Et nous jouerons sur nos cithares, tous les jours de notre vie,~* auprès de la maison du Seigneur.

\item Seigneur, donne-leur le repos éternel,~* et fais luire pour eux la lumière sans déclin.