\item Quæsívi resíduum annórum me\textbf{ó}rum.~\psstar{} Dixi: Non vidébo Dóminum Deum in terra \textit{vi}\textbf{vén}tium.

\item Non aspíciam hóminem \textbf{ul}tra,~\psstar{} et habitatórem \textit{qui}\textbf{é}tis.

\item Generátio mea abláta est, et convolúta est \textbf{a} me,~\psstar{} quasi tabernáculum \textit{pas}\textbf{tó}rum.

\item Præcísa est velut a texénte, vita mea:~† dum adhuc ordírer, suc\textbf{cí}dit me:~\psstar{} de mane usque ad vésperam fí\textit{ni}\textbf{es} me.

\item Sperábam usque ad \textbf{ma}ne,~\psstar{} quasi leo sic contrívit ómnia os\textit{sa} \textbf{me}a:

\item De mane usque ad vésperam fínies me:~† sicut pullus hirúndinis sic cla\textbf{má}bo,~\psstar{} meditábor ut \textit{co}\textbf{lúm}ba:

\item Attenuáti sunt óculi \textbf{me}i,~\psstar{} suspiciéntes in \textit{ex}\textbf{cél}sum.

\item Dómine, vim pátior, respónde \textbf{pro} me.~\psstar{} Quid dicam, aut quid respondébit mihi, cum ip\textit{se} \textbf{fé}cerit?

\item Recogitábo tibi omnes annos \textbf{me}os~\psstar{} in amaritúdine áni\textit{mæ} \textbf{me}æ.

\item Dómine, si sic vívitur, et in tálibus vita spíritus mei,~† corrípies me, et vivifi\textbf{cá}bis me.~\psstar{} Ecce, in pace amaritúdo mea a\textit{ma}\textbf{rís}sima:

\item Tu autem eruísti ánimam meam ut non per\textbf{í}ret:~\psstar{} projecísti post tergum tuum ómnia peccá\textit{ta} \textbf{me}a.

\item Quia non inférnus confitébitur tibi,~† neque mors lau\textbf{dá}bit te:~\psstar{} non exspectábunt qui descéndunt in lacum, veritá\textit{tem} \textbf{tu}am.

\item Vivens vivens ipse confitébitur tibi, sicut et ego \textbf{hó}die:~\psstar{} pater fíliis notam fáciet veritá\textit{tem} \textbf{tu}am.

\item Dómine, salvum \textbf{me} fac~\psstar{} et psalmos nostros cantábimus cunctis diébus vitæ nostræ in do\textit{mo} \textbf{Dó}mini.

\item Réquiem æ\textbf{tér}nam~\psstar{} dona e\textit{is}, \textbf{Dó}mine.

\item Et lux per\textbf{pé}tua~\psstar{} lúce\textit{at} \textbf{e}is.