\item In éxitu Israël \textit{de} \textit{Æ}\textbf{gýp}to,~* domus Jacob de \textit{pó}\textit{pu}\textit{lo} \textbf{bár}\textbf{ba}ro:

\item Facta est Judǽa sanctificá\textit{ti}\textit{o} \textbf{e}jus,~* Israël \textit{pot}\textit{és}\textit{tas} \textbf{e}jus.

\item Mare vi\textit{dit}, \textit{et} \textbf{fu}git:~* Jordánis convér\textit{sus} \textit{est} \textit{re}\textbf{trór}sum.

\item Montes exsultavérunt \textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,~* et colles sic\textit{ut} \textit{a}\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item Quid est tibi, mare, \textit{quod} \textit{fu}\textbf{gís}ti:~* et tu, Jordánis, quia convér\textit{sus} \textit{es} \textit{re}\textbf{trór}sum?

\item Montes, exsultástis sic\textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,~* et colles, sic\textit{ut} \textit{a}\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item A fácie Dómini mo\textit{ta} \textit{est} \textbf{ter}ra,~* a fáci\textit{e} \textit{De}\textit{i} \textbf{Ja}cob.

\item Qui convértit petram in sta\textit{gna} \textit{a}\textbf{quá}rum,~* et rupem in \textit{fon}\textit{tes} \textit{a}\textbf{quá}rum.

\item Non nobis, Dómi\textit{ne}, \textit{non} \textbf{no}bis:~* \rubric{(on incline la tête)} sed nómini \textit{tu}\textit{o} \textit{da} \textbf{gló}riam.

\item Super misericórdia tua, et veri\textit{tá}\textit{te} \textbf{tu}a:~* nequándo dicant gentes: Ubi est \textit{De}\textit{us} \textit{e}\textbf{ó}rum?

\item Deus autem nos\textit{ter} \textit{in} \textbf{cæ}lo:~* ómnia quæcúmque \textit{vó}\textit{lu}\textit{it}, \textbf{fe}cit.

\item Simulácra géntium argén\textit{tum}, \textit{et} \textbf{au}rum,~* ópera \textit{má}\textit{nu}\textit{um} \textbf{hó}minum.

\item Os habent, et \textit{non} \textit{lo}\textbf{quén}tur:~* óculos habent, \textit{et} \textit{non} \textit{vi}\textbf{dé}bunt.

\item Aures habent, \textit{et} \textit{non} \textbf{áu}dient:~* nares habent, et \textit{non} \textit{o}\textit{do}\textbf{rá}bunt.

\item Manus habent, et non palpábunt:~+ pedes habent, et non \textit{am}\textit{bu}\textbf{lá}bunt:~* non clamábunt in \textit{gút}\textit{tu}\textit{re} \textbf{su}o.

\item Símiles illis fiant qui fá\textit{ci}\textit{unt} \textbf{e}a:~* et omnes qui con\textit{fí}\textit{dunt} \textit{in} \textbf{e}is.

\item Domus Israël sperá\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et pro\textit{téc}\textit{tor} \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Domus Aaron sperá\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et pro\textit{téc}\textit{tor} \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Qui timent Dóminum, speravé\textit{runt} \textit{in} \textbf{Dó}mino:~* adjútor eórum et pro\textit{téc}\textit{tor} \textit{e}\textbf{ó}rum est.

\item Dóminus memor \textit{fu}\textit{it} \textbf{nos}tri:~* et be\textit{ne}\textit{dí}\textit{xit} \textbf{no}bis:

\item Benedíxit dó\textit{mu}\textit{i} \textbf{Is}raël:~* benedíxit \textit{dó}\textit{mu}\textit{i} \textbf{A}aron.

\item Benedíxit ómnibus, qui \textit{ti}\textit{ment} \textbf{Dó}minum,~* pusíl\textit{lis} \textit{cum} \textit{ma}\textbf{jó}ribus.

\item Adjíciat Dó\textit{mi}\textit{nus} \textbf{su}per vos:~* super vos, et super \textit{fí}\textit{li}\textit{os} \textbf{ves}tros.

\item Benedícti \textit{vos} \textit{a} \textbf{Dó}mino,~* qui fecit \textit{cæ}\textit{lum}, \textit{et} \textbf{ter}ram.

\item Cælum \textit{cæ}\textit{li} \textbf{Dó}mino:~* terram autem dedit \textit{fí}\textit{li}\textit{is} \textbf{hó}minum.

\item Non mórtui laudá\textit{bunt} \textit{te}, \textbf{Dó}mine:~* neque omnes, qui descén\textit{dunt} \textit{in} \textit{in}\textbf{fér}num.

\item Sed nos qui vívimus, benedí\textit{ci}\textit{mus} \textbf{Dó}mino,~* ex hoc nunc et \textit{us}\textit{que} \textit{in} \textbf{sǽ}culum.

\item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~* et Spi\textit{rí}\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæ\textit{cu}\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
