\documentclass[10pt, twoside, french]{article}

\input{common_headers}

\begin{document}

\smalltitle{Commémoration des 1\textsuperscript{e} Vêpres de l'Immaculée Conception,\\le soir du 7 décembre}

\gscore{1207VAM}{A}{}
\vspace{\baselineskip}
\translation{Bienheureuse me diront toutes les générations, car celui qui est puissant a fait en moi de grandes choses, alléluia.}
\vspace{\baselineskip}
\versiculus{Immaculáta Concéptio est hódie sanctæ Maríæ Vírginis.}{Quæ serpéntis caput virgíneo pede contrívit.}{C’est aujourd’hui l’immaculée Conception de la sainte Vierge Marie.}{Qui a écrasé la tête du serpent de son pied virginal.}
\vspace{\baselineskip}
\oratio{Deus, qui per immaculátam Vírginis Conceptiónem dignum Fílio tuo habitáculum præparás\textit{ti}:~\pscross{} quǽsumus; ut qui ex morte eiúsdem Fílii tui prævísa, eam ab omni labe \textit{præser}\textbf{vá}sti,~\psstar{} nos quoque mundos ejus intercessióne ad te perveníre concédas. Per eúmdem Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.}{Dieu, qui, par l’immaculée Conception de la Vierge, avez préparé à votre Fils une demeure digne de lui, et qui, en prévision de la mort de ce même Fils, avez préservé celle-ci de toute souillure, accordez-nous, nous vous le demandons, d’arriver jusqu’à vous, purs nous aussi, par son intercession. Par le même Jésus Christ, Votre Fils, notre Seigneur, Lui qui vit et règne avec Vous et le Saint-Esprit, Dieu, maintenant et pour les siècles des siècles.}

\vfill

{\centering\small\rubric{Merci de replacer ce feuillet avec votre carnet au fond de l'église}\par}

\end{document}