\item In éxitu Israël \textbf{de} Æ\textbf{gýp}to,~* domus Jacob de pópu\textit{lo} \textbf{bár}baro:

\item Facta est Judǽa sanctifi\textbf{cá}tio \textbf{e}jus,~* Israël potés\textit{tas} \textbf{e}jus.

\item Mare \textbf{vi}dit, et \textbf{fu}git:~* Jordánis convérsus est \textit{re}\textbf{trór}sum.

\item Montes exsultavérunt \textbf{ut} a\textbf{rí}\textbf{e}tes,~* et colles sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item Quid est tibi, mare, \textbf{quod} fu\textbf{gís}ti:~* et tu, Jordánis, quia convérsus es \textit{re}\textbf{trór}sum?

\item Montes, exsultástis \textbf{sic}ut a\textbf{rí}\textbf{e}tes,~* et colles, sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

\item A fácie Dómini \textbf{mo}ta est \textbf{ter}ra,~* a fácie De\textit{i} \textbf{Ja}cob.

\item Qui convértit petram in \textbf{sta}gna a\textbf{quá}rum,~* et rupem in fontes \textit{a}\textbf{quá}rum.

\item Non nobis, Dómi\textbf{ne}, non \textbf{no}bis:~* sed nómini tuo \textit{da} \textbf{gló}riam.

\item Super misericórdia tua, et veri\textbf{tá}te \textbf{tu}a:~* nequándo dicant gentes: Ubi est Deus \textit{e}\textbf{ó}rum?

\item Deus autem \textbf{nos}ter in \textbf{cæ}lo:~* ómnia quæcúmque vólu\textit{it}, \textbf{fe}cit.

\item Simulácra géntium ar\textbf{gén}tum, et \textbf{au}rum,~* ópera mánu\textit{um} \textbf{hó}minum.

\item Os habent, et \textbf{non} lo\textbf{quén}tur:~* óculos habent, et non \textit{vi}\textbf{dé}bunt.

\item Aures habent, \textbf{et} non \textbf{áu}\textbf{di}ent:~* nares habent, et non o\textit{do}\textbf{rá}bunt.

\item Manus habent, et non palpábunt:~+ pedes habent, et non \textbf{am}bu\textbf{lá}bunt:~* non clamábunt in gúttu\textit{re} \textbf{su}o.

\item Símiles illis fiant qui \textbf{fá}ciunt \textbf{e}a:~* et omnes qui confídunt \textit{in} \textbf{e}is.

\item Domus Israël spe\textbf{rá}vit in \textbf{Dó}\textbf{mi}no:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Domus Aaron spe\textbf{rá}vit in \textbf{Dó}\textbf{mi}no:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

\item Qui timent Dóminum, spera\textbf{vé}runt in \textbf{Dó}\textbf{mi}no:~* adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est.

\item Dóminus memor \textbf{fu}it \textbf{nos}tri:~* et benedí\textit{xit} \textbf{no}bis:

\item Benedíxit \textbf{dó}mui \textbf{Is}\textbf{ra}ël:~* benedíxit dómu\textit{i} \textbf{A}aron.

\item Benedíxit ómnibus, qui \textbf{ti}ment \textbf{Dó}\textbf{mi}num,~* pusíllis cum \textit{ma}\textbf{jó}ribus.

\item Adjíciat \textbf{Dó}minus \textbf{su}\textbf{per} vos:~* super vos, et super fíli\textit{os} \textbf{ves}tros.

\item Benedícti \textbf{vos} a \textbf{Dó}\textbf{mi}no,~* qui fecit cælum, \textit{et} \textbf{ter}ram.

\item Cælum \textbf{cæ}li \textbf{Dó}\textbf{mi}no:~* terram autem dedit fíli\textit{is} \textbf{hó}minum.

\item Non mórtui lau\textbf{dá}bunt te, \textbf{Dó}\textbf{mi}ne:~* neque omnes, qui descéndunt in \textit{in}\textbf{fér}num.

\item Sed nos qui vívimus, bene\textbf{dí}cimus \textbf{Dó}\textbf{mi}no,~* ex hoc nunc et usque \textit{in} \textbf{sǽ}culum.

\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.

\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
